【我來自香港】兒童越食越矮？ 台女醫生親授發育秘笈

「孩子的生長只有一次，一定要珍惜！」這是長年關注兒童生長發育的台北醫學大學附設醫院小兒遺傳科主任楊晨心中最大的期望。楊晨表示，台灣兒童平均身高多年來沒明顯增加，推測原因可能是「吃太好」，導致肥胖、性早熟，連帶壓低身高。她坦言，將繼續推動營養攝取、運動作息的正確觀念，與各界一同合作，讓台灣兒童快高長大。

來自香港的楊晨，外公是老師，大學時到台灣讀書，本來聽從外公的意思朝教師路線發展，但她對生物科極感興趣，最後捨棄外公的期望，選擇讀醫科。楊晨指，讀醫科時，跟着當時台北醫學大學附設醫院兒科主任許薰惠學習，對兒童內分泌深感興趣，又在臨床發現，台灣兒童的平均身高一直沒有明顯增加，而開始關注孩童發育。
許多家長指出，孩子小時候肥並非真正的肥，長大就會變瘦，惟楊晨卻指這是錯誤，因為兒童內分泌是「小時候矮不是矮，小時候高不是高，但小時候胖就是胖」，因小時矮可能是營養不良、疾病所致，經營養改善、治療後，孩子仍有長高機會，但許多孩子小時候胖，長大還是胖，且會引發性早熟，雖會突然長高，到青春期卻已停止長高。

楊晨觀察亞洲國家這2、30年來的兒童平均身高，發現日本兒童的平均身高會增加2到3厘米，台灣卻沒有明顯成長，推測這可能是太多肥胖孩童所致。
針對兒童肥胖與性早熟關係，楊晨解釋，過去研究證實兩者息息相關，當孩童因飲食西化，如愛吃炸雞、薯條等高熱量食物，又愛喝含糖飲料、少運動，導致體內堆積過多脂肪時，體內的女性荷爾蒙會與脂肪細胞結合，當腦下垂體接獲體內有許多女性荷爾蒙的訊號，即啟動生長發育機制，造成孩童在青春期前，就出現乳房長大等第二性徵。
此外，家長常擔心子女吃不飽，讓他們飲食無缺，但這反而可能令孩子長不高。楊晨解釋，孩童發育須靠體內分泌生長激素，但生長激素只在飢餓、運動及晚上9時至凌晨3時間才會分泌。兒童若隨時都處於飽足狀態，或是不愛運動又夜睡，生長激素恐分泌不足，進而影響發育。
楊晨又指，門診常收到性早熟病例，若當病情還能控制，會要求家長注意孩子的日常生活，必須早睡、多運動、忌吃甜食等，盼孩童能停止性早熟，但若已出現第二性徵，就只能加強補充營養，把握孩子最後的生長機會、努力發育。

對於兒童作息問題，楊晨強調，小學生應在晚上10時上床睡覺，切忌晚睡，且每天應運動30分鐘，並多補充優質蛋白質、鈣質等。用餐過程或餐與餐中間則不可喝含糖飲品，以免影響發育成長。
為培養孩童正確飲食觀念，楊晨與台北醫學大學營養學院共同承接衞福部國健署計劃，2年來到各幼稚園、中小學進行演講，另教導營養午餐業者應如何備餐、學校老師應如何教導飲食觀念，未來她會投入更多時間推廣飲食教育，盼長不高的孩子會越來越少。

孩童在青春期前，就出現乳房長大等第二性徵。

童顏巨乳

其實發育期早訓真係有幫助
某年初中暑假經常8點訓教6點起身
一個暑假高咗5cm

咁點令兒童發育得更大波先

日本推左學校派奶先有咁顯注成果

有研究話唔可信，只要夠訓就得

只要google 一下台灣黑心食品就唔難發現點解佢地會性早熟

咁快d入多啲黑心食品來香港啦

怪唔之得小妹個波愈來愈大 原來唔做運動加食太多甜野